\input{../notemp}
\title{プログラム言語論 I}
\begin{document}
\maketitle
\setcounter{section}{3}
\section{micro ML}
\section{停止性}
\subsection{プログラムの符号化}
\begin{itemize}
	\item 言語$X$で書かれた、構文的に正しいプログラムを、自然数で表す方法。
	\item 1つのプログラムは、ASCIコードで表現される文字の列。
	\item 各文字は0から255までの数字であらわっされる。それを、$a,b,c,\dots$とする。
	\item それらを、$2^a\dot3^5\dot5^c\cdots$という形の自然数とすれば、プログラム全体は一つの自然数に対応づく。
	\item なお、素因数分解の形にしたのは、自然数からプログラムに戻すときに、一意的になるようにするため。
\end{itemize}
\subsection{停止性問題}
以下の性質を持つプログラム$H$は存在するか?
\begin{itemize}
	\item $H$は2引数関数である。
	\item $H(P,x)$はどんな引数$P$、$x$に対しても、有限時間で泊まり、\textsf{yes}か\textsf{no}を返す。
	\item プログラム$P$が入力$x$に対して停止するとき、$H(P,x)$は\textsf{yes}を返す。
	\item プログラム$P$が入力$x$に対して停止いないとき、$H(P,x)$は\textsf{no}を返す。
\end{itemize}

このような$H$が存在するか、という問題が低姿勢問題(Halting Problem)である。

最終的に、「そのような$H$は存在しない」ことが示される。
\subsection{$K$の定義}
$H$が存在すると仮定すると、次の性質を満たす$K$がプログラムとして書けることになる。
\begin{itemize}
	\item $K$は1引数関数(止まらないこともあるので、正確には「1引数の部分関数」である)
	\item $H(P,P)$が\textsf{no}を返すとき、$K(P)$は\textbf{yes}を返す
\end{itemize}

$K$に引数として$K$を渡したら
\end{document}
